本土派，可以同時係建制派

例子：曾俊華

嚴格來說，本土及大中華，係講緊香港人優先，定係大中華情懷優先。
係講緊另一個dimension，類似例子有IQ,EQ的分別。
本土定大中華，跟支持威權定支持民主無太大關係。

就好似當年芬蘭，就係同蘇共deal左，以鎮壓國內批評蘇共聲音，換取保存自己語言文化生活方式。
新加坡的人民行動黨，亦係保護新加坡人利益，對大馬有防備之心，但同時亦鐵腕執政。

係香港，係鄧小平至胡溫時期，中共相對克制，本來都可以走芬蘭條路。
只係當本土意識出現時，中共已經進入習近平的擴張亮劍時代，所以本土+建制呢個組合亦失效，預言了曾俊華的失敗。
中共打壓加劇，亦令香港人的中國認同感直線下降，2019後，大中華+民主呢個組合亦衰落。

經過一輪整合，香港就剩下 本土民主 及 大中華建制，還有少量大中華民主的舊電池，兩大一小的政治板塊。

本土建制=青症
本土抗爭=本民

蕭生七張野都放棄咗大中華膠思維, 除咗藍絲, 仲點會有想大中華
自問唔係藍絲嘅大中華膠, 自己睇下蕭生講咩